---
title: Бой у мыса Пицунда
layout: post
next: /public/morskie_bitvy/boy-u-ostrova-beluha
previous: /public/morskie_bitvy/boy-pri-napoli-di-romaniya
---

Бой у мыса Пицунда   
Война: Крымская война 1853-1856 годов.  
Участники: Россия, Турция.  
Место действия: Черное море, мыс Пицунда.  
8 ноября 1853 года парусный фрегат «Флора» под командованием капитан-лейтенанта А. Н. Скоробогатова проходил вдоль Кавказского побережья. Недалеко от мыса Пицунда он был атакован тремя турецкими пароходами с общим экипажем 900 человек. Экипаж «Флоры» состоял всего из 359 человек при 44 орудиях.   
  
![](/assets/img/Pitsunda.gif)  
  
Фрегат уклонился под ветер и открыл огонь левым бортом, но сам получил пробоину. Турецкие пароходы, не выдержав огня, отошли на некоторое расстояние, это дало экипажу «Флоры» возможность заделать пробоину. Когда пароходы вновь подошли на пушечный выстрел, фрегат повторил тот же маневр, открыв по ним интенсивный огонь. Турки были вынуждены отступить.   
Недалеко от берега они столкнулись с русской шхуной «Дротик». Два из трех пароходов начали обстреливать шхуну, таким образом, русский фрегат оказался один на один с турецким пароходом и нанес ему значительный урон. Пароходы были вынуждены вернуться к оставленному «товарищу», чтобы оказать ему помощь. Турецкие корабли покинули место сражения. Фрегат получил лишь две надводные пробоины, убитых и раненых не было.